Мазепа.
Повесть лорда Байрона.

I.
То было в страшный день Полтавы,
Когда навек Державный Швед,
Простился средь полей кровавых
С звездою счастья и побед.
И власть, и слава одоленья,
Неверныя, как поколенья
Их обожателей — людей, —
— Знамена Царския венчали. —
И стен Кремлевских не видали
Враги; и бури миновали
Москву, пока черней, грозней,
Година не настала ей;
Когда судьбы долженствовали
Позору, гибели предать
Славней вождя, несметней рать!

II.
Так неизбежный рок свершился!..
И, силясь раны превозмочь,
Облитый кровью, Карл стремился
Чрезъ реки, степи, день и ночь:
Его рать сгибла; но в несчастьи
Окрест его молчиъ упрек,
Хоть голос правды смело мог
Греметь пред падшим самовластьем.
Несется Карл — коня его
Разит свинец; и своего
Ему Гиета (*) уступает. (*) Gieta — полковник шведский.
Сам гибнет в чуже. Но и тот
На полпути изнемогает;
Под шпорой голову кладет! —
И в дебрях, сумраком одетых,
В виду сверкающих огней
Сквозь лес, на вражеских бекетах,
Король с дружиною своей
Ночлег опасный обретает.
За эти ль лавры меж царей
Так брань неистово пылает! —
Изнеможен, окровавлен,
Под дикий дуб Карл положен;
Его бьет дрожь; пытают раны:
Оне глубоки.... Ночь мрачна.
Смыкает очи Карл — нет сна;
И дышут холодом туманы.
Но не скорбел, не унывал,
И как вассалов подчинял
Все роды зол своей он воле;
В дань року духа не принес;
Позор паденья в тяжкой доле
Монарх по-царски перенес!
Вожатых рой! Увы, как мало
Их с поля смерти ускакало!...
Но полн отваги пыл сердец
В остатке этом! — Наконец,
Толпа героев, омраченных
Тоской, безмолвие храня,
Вокруг садится короля,
И подле коней утомленных.
В беде равняет всех судьба! —
С людьми и тварь страдает тоже. —

III.
Мазепа на ночь выбрал ложе
Под старым дубом для себя.
Украйны гетман, бодрый, смелый,
Угрюм, как дуб его дебелый,
И так же стар почти, суров;
Но наперед вождь казаков
С коня стер мыло; торопливо
Ему постель из листьев склал;
Разгладил челку, вытер гриву,
И разнуздал его, и живо
Взор старца радостью сверкал,
Когда увидел он, как жадно
Усталый конь на корм напал;
А то он ждал, что к ночи хладной
Пренебрежет скакун травой,
Покрытой позднею росой.
Но без причуд был конь ретивый,
Как самъ ездокъ, и терпеливо
Нужду и труд переносил.
Могуч и быстр, в порыве сил,
Как вихрь он гетмана носил!
От звука шпор, отваги полный,
Рад был лететь в огонь и волны!
На зов знакомый он бежал;
Мазепу в сонмах узнавал;
Кипи народ окрест пучиной,
И в мраке ночи ни единой
Не брезжи звездочки с высот, —
Свободной степи сын свирепый,
Он бодро несся б за Мазепой
С заката солнца по восход! —

IV.
И вот Мазепа разстилает
Широкий плащ; под дуб густой
Вонзил копье; и озирает,
Снаряд в порядке ль боевой:
Булат осматривает ловко;
Глядит — прикреплены ль ножны;
Не рассорился ль порох с полки;
Курки надежно ль взведены.
Потом старик давай походный
Готовить ужин; и свободно,
Без царедворческих затей,
Им угощать поочередно
И венценосца и вождей.
Превозмогая скорбь и раны,
Упрямо твердость Карл хранит,
И делит ужин с свитой бранной.
И вот Мазепе говоритъ:
«Взгляни — хоть все в толпе героев
«Моих, сильны рукой, тверды
«Душой — но в стычке ль, в вихре ль боев —
«Ни одного из их среды
«Тебя отважнее, удалый!
«С дней Александра не бывало
«На рубежах земли четы,
«Друг с другом сродной так, как ты
«С своим, Мазепа, Буцефалом.
«Вся слава Скифов пред тобой
«Ничто, когда летишь стрелой
«Ты через глубь, иль в чистом поле.»
А тот в ответ: «Проклятье школе,
«Где эту удаль я постиг!»
— «За что же, если в ней старик,
«Ты славно так образовался?»
— «Не время говорить о том:
«Еще неравный спор с врагом
«Для нас в степях не миновался;
«Еще не раз взмахнуть мечом
«Придется нам в отбой погони,
Пока свободно за Днепром
«Не раздохнутся наши кони.
«К тому ж, король, и вам самим,
«Хоть краткий сон, необходим.
«А я дружины утомленной
«Меж тем возьмусь стеречь покой.»
— «Нет, старый гетман, непременно
«Хочу разсказ я слышать твой.
«И, может, час успокоенья
«Навеет повесть мне твоя.
«Иначе ж горе — нет терпенья!
«Томит безсонница меня.»

V.
— «Изволь Монарх: в надежде этой
Готов давно минувши лета
Старик на память привести.
Да, так; я былъ лет двадцати.
И Казимир владел короной —
Ян Казимир. — А я пажем
Седьмой уж год служил при нем.
Вот истинно был муж ученой!
Не походил на вас — ни в чем.
Онъ не терпел кровавой брани;
Соблазн воинственных стяжаний
Его души не искушал.
И Ян, не будь лишь сеймских прений,
Премирно б царством управлял.
Я не скажу, чтоб огорчений
Житейских вовсе чужд он был —
Ян муз и нежный пол любил:
А этот пол и эти музы
Бесили так его порой,
Что лучше в лагерь боевой
Летел бы он от их союза. —
Но чуть лишь пламень утихал,
Он книгу новую читал,
В другую женщину влюблялся,
И пышные пиры давалъ!
И целый город домогался
Взглянуть на роскошь тех пировъ!
Ян ото всех своих певцов
Честим был польским Соломоном;
Но обойденный пенсионом,
Из них один лишь очернил
Его въ язвительной сатире,
И страх как хвастался, что въ мире
Он никому льстить не любил —
То двор затей различных был,
Где в виршах каждый из вельможей
Талант свой пробовал. На то же
И я пускался иногда;
И псевдоним мой был всегда:
«Тирсис унылый.»
В Польше сильный
Жил воевода той порой:
Граф блеском, древностью фамильной,
Известный всем в земле родной,
Богат как рудник золотой!
И горд был он, высокомерен,
Как в этом всякий уж уверен.
Надменный граф был так богат,
Известен так его род славный,
Что в целом Царстве Польском вряд
Ему нашелся ли б кто равный.
И блага так он обожал,
И в дурь такую он впадал,
Своей любуясь родословной,
Что доблесть предков безусловно
Своею собственной считалъ.
Не то супругу занимало:
Она, годами тридцатью
Моложе мужа, проклинала
И власть его, и жизнь свою.
А после тягостных волнений,
Надежд, желаний, опасений,
Прощальных славе доброй слез,
Одной иль двух нестройных грез,
Романсов, вальсов, объяснений
С толпой поклонников, — должно
Известных случаев ждать было.

VI.
«Мазепа сумрачный тогда
Красавцем слыл; в мои года
Уж мне так выразиться можно.
На утре жизни безтревожной,
Из юной знати той земли,
Взять верх немногие могли
В дарах природы надо мною.
Я молод, весел, ловок был;
Мой лик тогда не походил
На ныне данный мне судьбою.
Как смугл и груб теперь стал он —
Так нежен, свеж был той порою.
Войной, летами удручен,
Я как бы весь переродился,
Случись родных мне повстречать —
Из них никто б теперь признать
Меня своимъ не согласился.
Но безобразием морщин
Задолго страсти до седин
Мое лицо так исказили;
Все знают — годы не убили
Ни сил, ни бодрости моей,
А то про быль минувших дней,
Под этим дубом и средь этой
Холодной тьмы, теперь беседой
Не занимал бы вас старик. —
Но слушайте ж; — Терезы лик...
Она, мне кажется, строптиво
Скользит пред нами вот — так живо
Воспоминание об ней! —
Но нет, я не найду речей,
Для описанья тени милой;
Тереза пламенем очей
На Азиятку походила;
В них отразилась вся краса
Соседок Польши сладострастных:
Как у Турчанок, так же ясны,
Черны, как эти небеса,
У дивной Польки были очи! —
И в мгле их луч сверкал живой
Как будто месяц молодой
Из-под покрова полуночи!
Большия, черныя, оне
Купались в влаге сладострастной;
И, мнилось, сумрак их прекрасный,
Растает в собственном огне;
И полуживы, полутомны,
Оне взирали, как горе,
В час смертной муки, на костре,
Взирает праведник безмолвный.
Чело, как лоно летних вод,
Когда их гладь при солнце блещет,
Не ропщут волны и трепещет
В их синеве небесный свод.
Уста, ланиты — но напрасно
Распространяться так о ней.
Ее любилъ я; к ней пыл страстный
Горит досель в груди моей.
А кто таков, как я, — не знает
Границ в сей страсти, и пылаетъ
Душой средь благ и в буре бед. —
В ожесточеньи самом даже
Мы верны ей; идем под стражей
Любви до самых поздних лет.
И вот пример тому Мазепа,
Досель ей преданный так слепо.

VII.
«Нам случай надеться бывал;
В нас встреча пламень раздувала;
Смотря ей в очи — я вздыхал;
Она без слов, — но отвечала.
Примет и средств не перечесть,
В которых тайна для нас есть
Друг друга молча понимать.
Но в чем она — не рассказать...
Есть искры — мыслей отраженье —
И что не скрыто в глубине
Души — всему дают оне
Таинственное выраженье.
И огненная цепь из них
Куется силой чудотворной,
И ей связуется невольно
Сердец взаимность молодых. —
С Терезой встретясь, я вздыхал,
Я плакал — но не забывал,
Какой рубеж нас разделяет.
И наконец к ней обретает
Мазепа доступъ — и с тех пор,
Неистощимый разговор
Наш с ней свободно начинался.
О! сколько раз я покушался
Открыться ей, — но робость, страх,
Мой замысл вечно разрушали...
Я говорить — и на устах
Моих, как прежде замирали,
Рождаясь, звуки... Но пора
Моя настала. Есть игра,
Пустая, вздорная; за нею
Проводят день; но не умею
Ее назвать. Не помню, раз,
Какой свел случай вместе нас.
За той, мы кажется, сидели
Игрой. — Но думать об игре ли
Я мог? — Въ уме лишь было то,
Что я один в минуты эти
Близь той, которую ничто
Не заменяло мне на свете!
И за Полячкой молодой
Я наблюдал, как часовой.
Пусть въ эту темнеть нашей стражей
Преобладает зоркость та же.
И было так... Вдруг вижу я,
Она задумываться стала;
Развлечена, не намечала
Своей игры . Игра моя —
И не грустит; была за ней —
Не веселится; и хоть явно
Наперекор удача ей —
По длить забаву своенравно
Не престает.— Уж ей пора —
И все ни с места! — та ж игра,
Та ж развлеченная бесѣеда! —
И вдруг, как молния вон эта,
Сверкнула мысль во мне. У ней
В лице такое что-то было,
В чемъ все надеждой так светило! —
За мыслью хлынул ток речей!
И хоть в них мало было склада,
Но все же выслушали нас,
А только этого и надо.
Вняла ли женщина нам раз —
В другой — готова слушать вдвое.
В ней сердце, верь, не ледяное;
Ея суровость — не отказ. —

VIII.
«И я любил и был любим.
Мне говорятъ, ваш дух крушим,
Монарх, век не был страстью нежной.
А если так, то про мятежный
И сладкий пыл любви, разсказ
Я сокращу; не то для вас
Он был бы речью сумасбродной..
Но дух ваш свету не закон:
Не всякий в мире сотворен
Повелевать, как вы, свободно,
Страстями сердца и судьбой
Народов! Я был сам главою,
Вожатым тысяч! и за мной
На гибель первым тек любой
Из них, — но, сильный над толпою,
Не властен был я над самим
Собой. — Но речь возобновим:
Я обожал и был любим. —
Любовь — плен сладкий, правда, только
Он сопряжен с развязкой горькой.
Видались тайно мы; и час
К тому условный, каждый раз
Был благ небесных ожиданьем!
Дни, ночи — были для меня
Ничто — вся жизнь ничто! Заря,
Закат мой — ясны вспоминаньем
Часов свиданья лишь. — Опять
Готовъ Украйну б я предать.
Чтоб возвратить их сладость снова,
Преобразиться вновь в того,
Кто был владыкой одного
Тогда сокровища такого;
В того счастливца молодого,
Кого лелеяли в те дни
Дары природы лишь одни —
Краса и юность золотая.
Видались тайно мы — (двойная
Услада сердцу, говорят,
Въ таком свиданьи) может статься
Что ж до меня, то я признаться,
Всегда был бешенством объят,
Что лишь украдкою такою
Могли делиться мы душою.
Я был бы жизнь готов отдать,
Чтоб только вслух ее назвать
Своей пред небом и землею.

IX.
«Глаз зорких много за четой
Влюбленною. Надзор такой
Был и за нами. — Не похоже,
Чтоб тут замешан демон был,
Скорей какой-нибудь святоша
В сердитый час нам яму рыл.
Но как бы ни было — влюбленныхъ
Следил усердно чей-то глаз:
В одну из ночей вожделенных
Подстерегли, схватили нас.
Явился муж. — Вулканом ярым
Пылала злоба в графе старом.
Обезоруженный, с толпой
Я не отважился на бой;
Мой подвиг был бы безуспешен,
Да и тогда б мне не помог,
Когда-бъ хоть съ темя и до ногъ,
Я был оружиемъ обвешенъ.
К тому ж толпой был схвачен я
Близь замка графа; от жилья,
Людей и помощи — далеко!
Еще тогда сквозь мрак глубокой
Нигде не брезжилась заря.
Не ждал я, чтобъ сиянье дня
В числе живых меня застало.
Казалось, смерть уж сосчитала
Мои минуты; и в тиши,
Изливши исповедь души
Пред небесами, и смиренно,
Молитвой с гробом примиренный,
Я предался моим врагам.
Меня ватага к воротам
Большого замка проводила.
Не знал я, что с Терезой было,
Какой над нею суд свершен —
Судьба с тех пор нас разлучила.—
Свирепый, грозный муж былъ он,
Надменный этот воевода.
Старик вину такого рода
Мог и забвенью бы предать;
Но к мести звало опасенье,
Чтобы такое ж приключенье
Не повторилося опять
В его грядущем поколенье:
Да и фамильный герб его
Страдал не мало от того.
А воевода оскорбленный
Был солнце рода своего,
Всех выше смертных во вселенной! —
Таким он самъ себя казал
В глазах вельмож высокомерных;
Меня ж, ничтожного, наверно
И человеком не считал.
Еще вмешайся в это дело
Какой-нибудь блестящий род,
Тогда бы, может, оборот
Совсем другой оно имело,
Но паж ничтожный... фи!... язык
Не выскажет, какъ в исступленье
Карать сбираясь преступленье,
Дрожал неистовый старикъ...

Х.
«Коня!.. и конь был подведен.
То правда — конь былъ бравый, статный,
Украйной вскормлен благодатной!
Казалось, весь он превращен
В порыв был мысли. Дик был он,
Как серна дик! не укрощенъ.
Бичем, ни шпорой не изранен,
Лишь накануне заарканен;
Свирепо-бешен, и с грозой
Ногами роя прах земной,
Храпел, дрожал он, — дыбом грива!
Весь в пене, в страхе, предо мной
Стоял дикарь нетерпеливый.
И вот рабов свирепых рой,
С его хребтом меня ремнями
Перекрутил. Аркан долой!
Внезапно бичь гремитъ надъ нами...
Вперед! вперед! — И мы в опор!
Быстрей, шумней потоков гор!

XI.
«Вперед! вперед! дух замер мой!
Не взвидел я, куда со мной
Понесся конь; рассвет дневной
Еще чуть брезжился с высот —
А мы стремглав, вперед! вперед!
И вмиг толпе врагов незримы!
Последним звуком вслед коня
Был дикий хохот, доносимый
От черни ветром до меня.
Взбешен насмешливой толпою,
Я вдруг рванулся головою —
И вот как не было ремня,
Которым был притянут я
За шею к гриве лошадиной.
И приподнявшись в половину,
Врагам проклятья посылал;
Но грохотъ конский не давал
Им доходить до них, быть может,
И эта мысль меня тревожит,
Мне б не хотелось уступить,
Но злом за зло врагам отмстить!
Нас время после поквитало:
Там замка гордого не стало.
Его тяжелыя врата,
Пруды, окопы, рвы, ограды —
Все в прах и пламень без пощады!
Окрест ни травки, ни куста!
Кой-где лишь плющ осиротелый
По сводам вьется обгорелым.
Лежит ли путнику там след,
Идет — и признака вкруг нет,
Что замок тут стоял когда-то.
Я зрел, как пламенем объятый,
С высот, там башен рухнул ряд.
Как лава с рдеющих палат,
Шумя, металл лился кипучий;
Ничто все скрепы против тучи
Свирепых мстителей врагов!
Ватага буйная рабов
В то время, верно, не мечтала,
Когда, как молния, помчало
От них чудовище меня,
Что час настанет мой, и я,
Должник признательный, к их папу,
На тучах конницы нагряну,
За шутку шуткой отплатить!
Пора на все дает нам случай.
Лишь только час бы улучить. —
Кто б ни был он, злодей могучий,
Земная власть не охранит
Его от бдительного ока
Того, кто в памяти глубоко
Обиду недруга таит.

XII.
«Вперед! вперед! мой конь, и я,
На крыльях ветра, миновали
Въ пути все признаки жилья!
Мы лётом воздух рассекали,
Как метеор, когда за ним.
Потухшим с треском громовым,
Огни зарниц браздят мрак ночи.
Стремлю окрест я робко очи —
В виду ни города, ни сел!
Но расстилался дикий дол,
Дремучим бором окруженный;
Да лишь, чернея в стороне,
Громады башен зрелись мне
На высотах сооруженных
Встарь от грозы татарских орд.
Повсюду глушь. Пред тем за год.
Тут войско Турок проходило:
Где кони спагов протекли,
Окровавленной той земли
Уж мурава не зеленила.
Взглянул я в высь — и надо мной.
Какой-то тяжкой, сизой мглой
Омрачено все небо было:
А по земле стонал уныло
Передразсветный ветерок.
Хотел бы с ним я вздохом слиться —
Но быстр вперед, вперед наш скок! —
И напрягая грудь, не мог
Я ни вздохнуть, ни помолиться.
Холодный пот, как град, с меня
Струясь, на гриву лил коня;
От страха, гнева, он храпел.
И бурно вдаль, все вдаль летел.
Порой надежду я таилъ.
Что конь мой выбьется из сил.
Но нет! для бури столь могучей
Ничтожен был мой стан летучий,
И только шпоры заменял!
Освободить ли я искал
От уз распухнувшие члены. —
В коне усильемъ напряженным
Лишь пуще гнев я раздражал.
Порой вскричать я покушался —
Крик замирал, едва звуча,
Но дикий зверь, как от бича,
При каждом звуке содрогался,
Как бы трубы внезапный гром
Он слышал в голосе глухом!
Межъ тем, из ран всех выступая,
Недвижно, крепко кровь густая
Ремни на членах запекла. —
И страшно жажда неземная
Палить гортань мне начала.

XIII.
Пред нами лес. Смотрю крутом —
Пределов нет ему... Местами
Деревья хмурилися в нем,
Произращенные веками;
И устилая след бедами.
Несясь из недр Сибирских стран,
Их не колеблет ураган
Своею силою могучей!..
А вдаль, под сенью их дремучей,
Вилась цепь зелени густой,
Так нежно-юной, и порой
Не пораженной еще той.
Когда хлад осени суровой
Мертвя дубравы, листья их
Пятнает краскою багровой;
И рдеет этот знак на них.
Как кровь на трупах незарытых
В сраженьи ратников побитых,
У коих ворон не пронзит
Морозом стянутых ланит;
То, зеленея, расстилался
Кустарник дикой. — Здесь и там
Каштаны высились; очам
То дуб могучий попадался,
То сосны мрачныя кой-где,
Но порознь все — или б беде
Не миновать. Нам уступали
Деревья путь; и не терзали
Сучки мне ребр; упасть с коня —
Напрасный страх; не одолели
И язвы лютыя меня....
Как вихрь мы листьями шумели!
И вот в мгновенье облетели
Ряды деревьев, цепь кустов,
И вслед нам гнавшихся волков!
Без страха, устали не зная,
Как ураган неслась их стая
За нами в сумраке ночном.
Куда б мы бег не устремили —
Повсюду волки за конем!
До всхода солнца нас следили!
Их на разсвете видел я!
Они на шаг лишь от коня
Метались по лесу густому!
А в ночь по топоту глухому
Я слышалъ бег их за собой.
О! чтоб кинжалу быть со мной!
Я вторгся б в их среду с отрадой!
И если б гибель обрести
Должно — я пал бы, но среди
Окрававленного мной стада.
Как конь сперва понес меня —
Желал предела бегу я —
Теперь боязнь меня томила,
Чтоб не утратилась в нем сила.
Напрасно! дикий сын степей
Стремился серной быстроногой.
Играет вьюга не быстрей
Зимой вкруг хижины убогой,
Как онъ летелъ путем глухим!
Суров, свиреп, неутомим,
Весь буря, пламень, образ ада,
Как избалованное чадо,
Как своенравная жена.
Обидой злой уязвлена! —

XIV.
«Лес мимо. День ужь вечерел.
Но воздух, чувствую, свежел.
Хоть был июнь тогда. Иль в жилах
Моих уж кровь, быть может, стыла.
Под пыткой медленном падет
И дух могучий. Я не тот
В ту пору был. Нетерпеливый,
Стремительный, как бурный ток,
Чувств необузданных порывы
Я прежде изъявлял, чем мог
Постичь причину их стремленья.
И мудрено ль, что изнемог
Я на минуту от мученья.
Страх, мука, бешенство и стыд,
Быть так свирепо осужденным —
Всех этих зол сосуд испит
Вполне был тем, кому врожденным
В крови остался свойством пыл,
Который в злобе походил
На смертью дышущее жало.
Земля, казалось мне, бежала;
Небесный свод ходил кругом;
С коня валюсь — но нет, на нем
Скрученный, крепко я держался;
Мой мозг горел, дух занимался;
То в сердце трепет пробуждался,
То обмиралъ я — небеса,
Как бы громада колеса
Неизмеримого катились;
Деревья падали, кружились...
Вдруг яркий лучь разитъ глаза —
И тьма настала... Нет, на свете,
Никто ужасно так, как в эти
Минуты я, не умирал.
Мрак наступал и исчезал.
Хочу опомниться — напрасно!
Страданье воле неподвластно!
Так на обломке корабля
По бездне носится несчастный,
Когда валы, всхолмясь, тебя
В морскую пропаст погружают;
И в то ж мгновенье, из себя
В мир диких дебрей извергают!
Волненьем жизни походил
Я на мельканье тех светил,
Которых блеск нам зрим бывает
В полночной мгле — когда палить
Наш мозг горячка начинаетъ. —
Волнений этих скоро нить
Перервалась. Но не забыть
Следов их. Страшно, если то же
Мн предстоит на смертном ложе!
А только думаю, что нас
Гораздо ждут в предсмертный час
Невыносимее страданья. —
Но не о том! Что за беда!
Суровой смерти я всегда
Смотрел в лицо без содроганья. —

XV.
«Очнулся... Где ж был я? как лед,
Весь хладен; члены в онеменье;
И мрак и головокруженье
Туманят разум мой. Но вот
Стал биться пульс... я ощущаю,
Что согреваюсь, оживаю...
Как вдруг опять меня всего
Проник мороз; и устремилась
Вся к сердцу кровь, а до того
Она так медленно струилась!..
И дивный гул в ушах моих!..
И сердце вновь затрепетало...
Глаза прозрели вдруг; но их
Как будто влагой заливало;
Как где-то слышу я шум волн...
И вижу звездами сверкает
Небесный свод; то был не сон —
Мой конь реку переплывает! —
И широко, окресть себя.
За зыбью, с шумомъ, зыбь клубя,
Дикарь лучину раздвигает!
Борясь с хаосом волн и тьмы.
На середине вот уж мы!
Вода боль ран моих смягчила;
И истомленным членам сила
На время новая дана.
Широкой грудью, конь отважно,
Дробит валы стихии влажной,
И воет вслед нас глубина!
Но вот и берег сном объятый...
И мне нисколько в том отрады!
За мною смерть и тьма была!
Напротив глушь и ночи мгла!
Как долго с ужасом сражался,
Я в забытьи недужном спал.
Не помню; чуть лишь понималъ,
В каком я мир обретался.

XVI.
«И с влажной шерстью, мокрой гривой.
Клубами пара завален,
Мой конь бросается из волн
На скользкий берег горделиво.
Вскочил. И залитое мглой
Безбрежье степи предо мной!
И вот, теряяся в эфире.
Растет все шире, шире, шире!
Как зримым пропастям во сне —
Нигд конца! На вышине
Вдруг выплыл месяц из туманов
И полным светом озарил
Ряды рассеянных курганов.
Как море зыблясь, серебрил
Всю степь ковыль седой! Напрасно
Раздолье взоромъ мерил я —
Нигде и признака жилья
Не озарял вкруг месяц ясный!
Хоть бы где светоч одинокой
Сверкнул приветом издалека!
Или блудящий огонек
По степи сумрачной пробёг
И тот мне быльбы в утешенье!
Завидя свет вдали пустой,
Я обманулся б хоть мечтой,
Что недалеко до селенья.

XVII.
«Вперед мой конь! но ужь из сил
Он выбился; смирилась буря;
Весь в мыле, голову понуря,
Едва он ноги волочил. —
Стал кроток, тих; ребенок слабый
Мог с ним управиться тогда бы,
Но что же в этом было мне?
Лежал скручен я на коне.
Но будь и волен, может сила
Мне и тогда бы изменила;
Повременам я начинал
Рвать узы, злобой обаянный —
Все тщетно, — пуще только — раны
Я, порываясь, растравлял;
Измучен пыткою свирепой,
Я бросил замысел нелепый,
И ждать, что будет, стал. Кой-где,
Мерцанье света в высоте.
Восходъ мне солнца возвестило;
Как медленно оно всходило!
Казалось, век с степи глухой
Не снимется туманъ седой!
Какъ онъ лениво распадался!..
На горизонте показался
Сначала пурпур; средь небес
Хор отсверкавших звезд исчез;
И вот, пылая над востоком,
Заря въ величьи одиноком,
Пожаром но небу пошла,
И орошенное туманом,
Окрест раздолье все румяным,
Потоком света облила!

XVIII.
«Вскатилось солнце! расклубился
Туманъ последний над страной,
Повсюду мертвой тишиной
Объятою. Куда ж конь мой
Так необузданно стремился
Чрезъ глушь лесов, чрез волны рек?
Ни дикой зверь, ни человек,
Не промелькнут в краю забытом!
Нигде стопой, нигде копытом
Напечатленного следа,
Ни знака жизни, ни труда!
И самый воздух был молчанье:
Ни насекомого жужжанье,
Ни птички утренней напев,
Ни из-под травки, ни с дерев,
Там по заре не раздавался.
Давно чуть движась, подо мной
Изнеможенный конь шатался;
Давно дух бурный занимался
Ужь в нем предсмертной хрипотой,
И тихо все вокруг нас было...
Но наконец из-за ветвей.
Как будто ржанье лошадей,
Я слышу, воздух огласило...
Не ветер ли в бору ревет?
Нет! нет! то из-за лесу мчится
Табун, гудя! он близок, вот!
Громовой тучею стремится!
Я вскрикнуть — сил не достает.
Лет коней прах столбом вздымает!
Но где ж они? Кто управляет
Неукротимым табуном?
Тьма коней! и ни на одном
Вожатого! — Хвосты их, гривы,
Клубятся по ветру игриво;
Раздуты ноздри; мундштуком
У них в кровь морды не размыты;
Гвоздьми не пробиты копыты.
Крутыя бедра не изрыты
Ни острой шпорой, ни бичем, —
Тьма коней! бурных, диких, вольных.
Как в море рыщущие волны,
Неслось на встречу нам! Табун
Завидя, ожил мой скакун...
С минуту он перемогался.
С минуту он им откликался
Охриплым ржанием... и пал.
Конец! он путь свой пробежал!
Потух в могучем пламень гордый!
Клубами пар с боков валит!
Волною пена хлещет с морды!
Притек табун... и вот глядит...
И коням дивно — кони в страхе.
Узря поверженных на прахе...
Они стоят, они дрожат...
На ветер морды... пеной прыщут...
И вот шарахнулись... и рыщут.
Кружат по степи и назад,
Грохоча, дружным мчатся скоком,
Водимы вороным конем,
Главой табуна и ни клока.
Ни струйки белизны на нем!
Вновь ржат, храпят... на страже ухо!
И вдруг все врознь... и вот взвились...
И снова к лесу понеслись
От человеческого духа!
Они покинули меня!
К хребту издохшего коня
Привязанный остался я!
И ни его, и ни себя,
Не находил я ни уменья,
Ни сил, избавить от мученья.
— На жизнь надежды никакой!
И вот лежим! На охладелом
Охладевающий! Не смела
Дружиться мысль уже со мной,
Что солнце встречу я живой
Заутра в крае опустелом.

XIX.
«Проходить утро, день, но путы,
С меня не пали; и минуты
Судьбы ужасной, роковой,
Уж тяготели надо мной.
И чуть могли мои зеницы
Взирать на рдеющй закат
Последней для меня денницы.
Уж я былъ мраком тем объят,
Когда разсудок заставляет
Насъ слепо ввериться тому,
Что вещий голос лет, уму
Последним страхом предрекает;
Чего никто не избежит;
В чем даже милость смертный зрит
Порой; но от чего, однако,
Как от противной гидры, всякой
Готов бы опрометью прочь!
Без сил гнет жизни превозмочь
Чего так сами мы желали,
Порой неистово искали
С мечом в руках — и все напрасно!
Смерть людямъ вечный враг. Какой
Не придавай ей вид ум твой, —
Во всяком, грозная, ужасна!
И странно! счастия сыны,
В удел которым суждены
Все наслажденья жизни дольной, —
Они встречают смерть спокойно;
Спокойней, может быть, чем тот,
Кого в загробный край ведет
Дорога бедности суровой.
Тот, кто изведал в жизни сей,
Все, что ни мило в ней, ни ново, —
Он ничего не ждет уж в ней;
Здесь ничего не покидает:
И кроме помысла в тиши,
О темной вечности, души
Его ничто не возмущает...
Бедняк же верой полн... все ждет,
Что горе кончится... но вот
Туман его объемлет вежды,
Приходит смерть, и дерзко жнет
Им насажденный сад надежды. —
За утро б, может, он донес
Свой тяжкий крест; вознаградились
Его утраты; прекратились
Недуги сердца, токи слез;
За утро б, может, он впервые
Творца за жизнь благословил,
И пролил слезы бы святыя,
И годы бедствий роковые
В избытке благ он позабыл;
За утро б он был грозен силой,
Имел и власть, и блеск царя —
И утра этого заря
Должна ль рдеть над его могилой?

XX.
«Садилось солнце; все скручен
Лежу на трупе я. И с страхом
Стал помышлять, что с конским прахом
И мой смешаться обречен.
И смерти требовали вежды.
Мой час ударил, нет надежды!
Я бросил взгляд последний свой
На небеса — и там в тумане
Уж вился ворон надо мной.
Он нас терзать алкал заране
Чем возродится голод в нем;
Остынем оба мы с конем...
То отлетит, то к нам он снова...
И к трупу он, что поворот,
То ниже, ниже все... и вот
С широких крыл его гробовый
Ужь веялъ холодъ мне на лик,
Но мой глухой, могильный вскрик,
Руки усильное движенье
Остановили нападенье...
И ворон скрылся от очей...
Не помню более. Моей
Мечтой последней что-то было
О звездочке... В пустынной тьме
Она то гасла... то светила,
И издалека подходила,
Сверкая, ближе все ко мне.
Я, мнилось, в волны погружался;
Вдруг цепенел и возвращался
Вновь к ощущенью бытия.
Потом опять, как мертвый я,
И вновь перевожу дыханье..
И вот на миг, то замиранье,
То трепет сердца, дрожь его;
В глазах неясное сверканье
Каких-то искр; вот содраганье,
Там вздох, и боле ничего.

XXI.
«Очнулся... где я?.. что со мною?
Кто это смотрит на меня?
Лежу на ложе ль?.. над главою
Моею кровля ль? точно ль я
Въ приюте мирном состраданья?
И очи смертного ль созданья
Так на меня устремлены?
Сочтя, что это еще сны
Недуга, вновь закрыл глаза я. —
Коса но плечам... молодая,
Стройна, как тополь, у стены
Сидела дева. Быстро томный,
Так полный дикого огня.
Казачка взор свой на меня
Бросала в горести безмолвной.
Сверкавший пламень глаз ея
Чуть только ожил, встретил я.
До той поры был к ней прикован
Пока уверился, что нет,
Я не мечтою очарован,
Но что я жив, гляжу на свет.
И под степными небесами
Я не растерзан ястребами.
Открыл глаза — и на лице
Казачки радость заиграла;
Я говорить хотел, но мне
Приметно сила изменяла;
И дева к ложу подошла;
И перст к устам прижав, дала
Понять, чтоб до возврата сил
Я погодил, не говорил;
И тихо за руку в безмолвье
Меня берет; и изголовье
Мое, склонясь, приподняла;
Потом неслышимо пошла
От ложа прочь; и отворила
Легонько дверь; проговорила
Там что-то шопотом; я мнил,
Что слышу райские напевы!
И самый шум, походки девы
В себе ту ж музыку таил!
Но те, к кому тот шопот был
Не пробуждались. И порхает
Казачка вон; но нанеред
Она свой взор в меня вперяет;
Еще раз знак мне подает,
Что скоро вновь она придет,
И что мне нечего страшиться;
Что не замедлит все явиться
На зов мой. — И что вынес я,
Как скрылась дева от меня!

XXII.
«Казачка вновь вошла с отцом,
И матерью . — Но что ж потом?...
Я о своей превратной доле.
С тех пор, как принят был под кров
Гостеприимных казаков,
Не продолжу рассказа боле. —
Они в степи меня нашли;
Они как труп перенесли
Меня под кровлю хаты ближней;
Меня призвали снова к жизни...
Меня — чтоб властвовать потом
Над краем их! — и так глупцом
Бедняк на гибель обреченный,
В расчете злобу обманул.
И через путь окровавленный
На царство гетмана шагнул! —
Кто предузнать свой жребий может?...
Пусть малодушье не тревожит
Hичьих надежд, ничьих сердец!
Затихнет скоро гул погони;
Заутра будут наши кони
Пастись свободно наконец
На мирной грани Борисфена;
С каким приветом я колена
Перед Днепром склоню, когда
Бог даст, минуетъ нас беда
И берег дружний наши очи
Увидят... Братья! доброй ночи!..»
И вот раскинулся старик
На листьях, настланных под дубом;
Одре не новом и не грубом
Тому, кто в жизнь свою привык
Везде покоиться, где б только
Не довелось ему, нисколько
Не мысля, где, на чем. Как раз
Мазепа крепким сном забылся. —
И странно ль вам, что за разсказ
Спасибом Карл не поплатился?
Мазепа вовсе не дивился;
Карл спал назад тому уж с час.

с Английского.
И. Гогниев.
